% !TEX root = TD_fluides_part1.tex

%\setcounter{section}{4}

\section{Ecoulements visqueux II : Ecoulements parallèles instationaires}

\setcounter{subsection}{-1}

\subsection{Premier problème de Stokes} 

{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}

On s'intéresse  à la situation vue en cours dans laquelle un milieu fluide visqueux
semi-infini, initialement au repos, est mis en mouvement  par une paroi située en $x=0$ se déplaçant à vitesse 
constante $U_1$ à partir de $t=0$.
%Les portions de fluide en contact avec la paroi sont entraînées verticalement à la vitesse $U_1$ à causede la condition d'adhérence, et les frottements visqueux conduisent les couches voisines à se mettre progressivement en mouvement vers le haut.
Le profil de vitesse verticale $v(x, t)$ évolue alors au cours du temps suivant une loi typique de
diffusion instationnaire dont la dérivation est l'objet de cet exercice.



%==================================================================================================

%==================================================================================================

%{\bf A. Méthode}

On va rechercher une solution dite \textsl{auto-semblable}, ou \textsl{auto-similaire},
dont on va justifier la forme en appliquant la méthode de l'analyse dimensionnelle vue au chapitre 1. 
%dont la forme générale peut être trouvée
%par le biais d'une méthode issue de la théorie des groupes d'invariance des systèmes d'équations.
%On se bornera dans cette partie à appliquer cette technique sans la justifier.

\begin{enumerate}

\item Ecrire le problème mathématique (équation différentielle, conditions limites, condition initiale) vérifié par $v(x,t)$.

\item En appliquant la méthode des unités intrinsèques au problème mathématique, montrez que la solution du problème peut être recherchée sous la forme $v(x,t) = \frac{x}{t} f(\xi_1,\xi_2)$ avec $\xi_1 = \frac{\nu t}{x^2}$ et $\xi_2 = \frac{U_1 t}{x}$  

%\item
%Justifier que la solution peut être recherchée sous la forme suivante :

\item 
%On pose $v = U_1  v^*$ où $v^*$ est une vitesse adimensionnelle.
%Ecrire le problème mathématique vérifié par $ v^*$ et justifiez que sa solution peut être recherchée sous la forme
 % $v^* = {\cal F } ( x,t, \nu)$.
%\item 
Justifiez que la solution $v(x,t)$ est nécessairement proportionnelle à $U_1$. En déduire 
que la solution peut finalement être recherchée sous la forme 
\begin{equation}
	v(x, t) = U_1\, f(x/\sqrt{\nu t}) = U_1 \, f(\eta),
	\label{eq:similitude}
\end{equation}
où $\eta = x/\sqrt{\nu t}$ est appelée \textsl{variable de similitude} du problème. 




%La solution générale peut s'ecrire formellement comme une relation $\mathcal{F}$
%entre toutes les variables et paramètres du problème : 
%le quintuplet $\{v, x, t, \nu, U_1\}$ est solution de l'équation (\ref{eq:diffusion})
%et des conditions limites et initiales associées
%si et seulement si $\mathcal{F}(v, x, t, \nu, U_1)=0$.
%\\
%En appliquant dans l'équation (\ref{eq:diffusion}) et les conditions limites et initiales associées
%le changement de variable $v=Av^*$, $x=Bx^*$, $t=Ct^*$, $\nu=D\nu^*$ et $U_1=EU_1^*$,
%déterminer les relations que doivent satisfaire les facteurs multiplicatifs 
%$A$, $B$, $C$, $D$ et $E$ afin que $\{v^*, x^*, t^*, \nu^*, U_1^*\}$ soit aussi solution.
%\item
%Les facteurs qui vérifient les deux relations trouvées précédemment décrivent ce que l'on appelle
%le groupe d'invariance multiplicatif du système.
%Le théorème mathématique sur les groupes d'invariance nous assure que dans ce cas
%le quintuplet $\{Av, Bx, Ct, D\nu, EU_1\}$ est aussi solution, c'est-à-dire que
%$\mathcal{F}(Av, Bx, Ct, D\nu, EU_1)=0$.
%\\
%En choisissant $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$ de manière judicieuse, montrer que la solution
%formelle peut s'écrire $\mathcal{F}(v/U_1, x/\sqrt{\nu t}, 1, 1, 1)=0$, c'est-à-dire 
%qu'il existe une relation qui lie $v/U_1$ et $x/\sqrt{\nu t}$, ou encore 
%que $v/U_1 = f(x/\sqrt{\nu t})$.
%\end{enumerate}

%\noindent
%En conclusion cette technique mathématique montre que l'on peut chercher une solution de la forme


%==================================================================================================
%{\bf B. Résolution}
%==================================================================================================

%\begin{enumerate}
%\item
%	Question préliminaire : Exprimez $\dpdt{\eta}$, $\dpdx{\eta}$ puis $\ddpdx{\eta}$ en fonction d.
\item
	En injectant le changement de variables (\ref{eq:similitude}) dans l'équation du problème %(\ref{eq:diffusion}) 
	et dans les conditions limites et initiales associées, montrer que le problème à résoudre s'écrit
	\begin{equation}
		f''(\eta) + \frac{1}{2}\eta \, f'(\eta) = 0, \quad \mbox{avec $f(0) = 1$ et $f(\eta\rightarrow \infty) = 0$.}
	\end{equation}
	où le prime $'$ désigne la dérivée par rapport à la variable $\eta$.
\item
	Résoudre l'équation pour $g(\eta) = f'(\eta)$ puis montrer que 
	$
		f(\eta) = 1 - \mbox{erf}\left ( \dfrac{\eta}{2}\right ) %= 
	%	\mbox{erfc}\left ( \dfrac{\eta}{2}\right )
	$
	
	où la {\em fonction d'erreur} \mbox{erf} %et la {\em fonction d'erreur complémentaire}  \mbox{erfc} 
	est définie par
	\[
		\mbox{erf}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \, \int_0^x e^{-{x^*}^2}\, dx^*, 
%		\quad \mbox{et} \quad 
%\mbox{erfc}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \, \int_x^{\infty} e^{-{x^*}^2}\, dx^*. %= 1 - \mbox{erf}(x).
	\]
	%Ces deux fonctions sont tracées sur la figure~\ref{fig:erf}.
	%On remarquera que $\mbox{erf}(0) = 0$ et $\mbox{erf}(x\rightarrow +\infty) = 1$.
\item
	En déduire l'expression de la solution $v(x, t)$ et tracer avec Python ou Matlab le profil de vitesse  $v(x, t)$
	pour différents instants $t$ (on prendra $\nu = 10^{-3}$ m$^2/s$ ; $U_1 = 1m/s$).
%\item
%	Cette expression fait apparaître la quantité $\delta(t) = \sqrt{\nu t}$ : vérifier qu'il s'agit d'une échelle de longueur.
%	Cette échelle caractéristique des problèmes de diffusion est appelée \textsl{longueur ou profondeur de pénétration}, 
%	et fournit une \textsl{loi d'échelle} permettant d'estimer la distance sur laquelle le phénomène de diffusion est actif 
%	(cf. fig.~\ref{fig:entrainement}).
\item
	Question subsidiaire : déterminer l'expression du vecteur contrainte pariétale $\myvec{\tau}_p(t)$, 
	c'est-à-dire la contrainte à la paroi.
	On notera $\mu$ la viscosité dynamique du fluide (Pa.s).
\end{enumerate}



%\subsection{Second problème de Stokes}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ecoulement au voisinage d'une paroi oscillante (second problème de Stokes)} \label{2pbStokes}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere un fluide de viscosit\'e cin\'ematique $\nu$ occupant un demi-espace 
limit\'e par une plaque plane anim\'ee d'un mouvement oscillant sinuso\"{\i}dal avec la vitesse $U \cos \omega t$, 
parall\`element \`a elle-m\^eme ("deuxi\`eme probl\`eme de Stokes"). 
%Montrer que le mouvement p\'en\^etre dans le fluide sur une distance $\delta = \sqrt{2\nu/\omega}$.
Retrouvez la loi $u(y,t)$ décrivant la structure de l'écoulement (cf. tableau "solutions exactes" dans le formulaire).

Déduisez-en la contrainte visqueuse exercée par le fluide sur la paroi, et montrez que celle-ci est donnée par la loi suivante :

\[
\color{black}{\tau_p  = - \frac{\mu U \sqrt{2}}{\delta} \cos (\omega t + \pi/4)} \quad \mbox{ avec } \delta = \sqrt{2\nu/\omega}
\]

Que vaut la vorticité dans l'écoulement ? montrez que la vorticité à la paroi est directement reliée à la contrainte pariétale.




%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rythmes cardiaques (préparation au TP numérique)}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Outre une diff\'erence de pression moyenne,
le c{\oe}ur qui bat impose une variation p\'eriodique du gradient de
pression ce qui conduit \`a un \'ecoulement puls\'e dans les vaisseaux
sanguins.
L'objectif de cet exercice est de caract\'eriser ce type d'\'ecoulement
en particulier dans les limites des basses fr\'equences (organisme au repos) 
et hautes fr\'equences (activit\'e cardiaque intense).
 
Consid\'erons un \'ecoulement plan entre deux plaques planes distantes de $2h$
g\'en\'er\'e par un gradient de pression sinuso\"{\i}dal
\`a pulsation $\omega$ fix\'ee~:
\[
\dpa{p}{x} = K \cos\omega t.
\]

\begin{enumerate}
\item 
Dans l'hypoth\`ese d'un \'ecoulement plan parall\`ele, montrer que
la vitesse horizontale $u(y, t)$ v\'erifie l'\'equation
\begin{equation}
\underbrace{\rho \dpa{u}{t}}_{[I]} = \underbrace{- K \cos \omega t}_{[P]} + \underbrace{\mu \ddpa{u}{y}}_{[V]}
\label{eq:ns}
\end{equation}

\item Comparer l'ordre de grandeur des termes $[I]$ et $[V]$ dans l'équation précédente. Montrez que le rapport de ces deux termes fait apparaître 
le nombre de Stokes (ou nombre de Womersley) $St = \frac{\omega h^2  }{\nu}$.

\item Dans l'hypothèse $St \ll 1$, justifiez que l'écoulement correspond à chaque instant à l'écoulement de Poiseuille plan   
(régime quasi-statique).

\item Dans l'hypothèse $St \gg 1$, l'analyse des ordres de grandeur suggère qu'on peut dans une première approximation
négliger le terme visqueux. Quelle est alors la solution du problème ? celle-ci est-elle valide dans la totalité du domaine ?

\item Toujours dans le cas  $St \gg 1$, justifiez qu'il existe une {\em couche limite} dans laquelle le terme visqueux ne peut être négligé. 
Quelle est l'épaisseur de cette couche limite ?

\item Dans le cas général ($St = {\mathcal O}(1)$), montrez que la solution du problème peut se mettre sous la forme suivante :
$$u(y, t) = Re \left \{  \underline{U}(y) \e^{\im \omega t} \right \}.$$

Avec 

\begin{equation}
\label{sol}
 \underline{U}(y) = \frac{iK}{\rho \omega} \left \{ 
1 - \frac{\cosh [ y ( 1+i) \sqrt{\omega / 2\nu} ]}{\cosh [ 
h ( 1+i) \sqrt{\omega / 2\nu} ]}
\right \}
\end{equation}

%Indication : on utilisera la méthode de la variable complexe comme dans le cas de l'exercice précédent pour aboutir à une équation différentielle d'ordre 2 pour $ \underline{U}(y)$ que l'on résoudra en tenant compte des conditions aux limites du problème.

\item Etudiez le comportement de l'expression précédente dans les limites  $\omega \rightarrow 0 $ et $\omega •\rightarrow \infty$, et montrez que l'on retrouve bien les prédictions obtenues précédemment dans les cas $St \ll 1$ et $St \gg 1$.

\item $^*$ Evaluez la force de frottement exercée sur les parois du tube, et montrez qu'elle peut se mettre sous la forme 
\begin{equation*}
\label{frot}
F_x(t) = Re \left\{ \underline{F_x} e^{i \omega t} \right\}, \quad \mbox{ avec } 
 \underline{F_x} = \frac{2 (1-i) \mu K}{\omega \sqrt{2\nu/\omega}} \tanh \left[ \frac{(1+i)h}{ \sqrt{2\nu/\omega}} \right].
\end{equation*}

\item $^*$
Que devient l'expression précédente dans les limites asymptotiques $\omega \rightarrow 0 $ et $\omega •\rightarrow \infty$ ? Commentez physiquement.

\end{enumerate}


%\begin{figure}[htb]
%  \begin{center}
 %   \begin{picture}(100, 30)(0, 50)
  %    \put(0, 0){\includegraphics[width=10cm]{ecoulement_pulse_plan.png}}
  %    \put(14.5, 4.5){$-h$}
   %   \put(14.5, 18.5){$+h$}
   %   \put(35, 17){$\partial p/\partial x = K \cos \omega t$}
  %  \end{picture}
%  \end{center}
%  \mycaption{Ecoulement puls\'e en canal plan.}
%  \label{fig:ecoulement_pulse}
%\end{figure}


\Archives{
\subsection{Bulles de savons connectées par une paille}


\begin{center}
\input{Figures/Bibulle.pspdftex}
\end{center}
Deux bulles de savon sont connectées par un tube cylindrique de rayon $a$
et de longueur $L$. On note $R_1(t)$ et $R_2(t)$ les rayons (intérieurs)
respectifs des bulles, $e$ l'épaisseur du film de savon, $P_1$ et $P_2$ 
les pressions à l'intérieur de chacune des bulles, et $P_0$ la pression 
atmosphérique.
Les viscosités cinématique et dynamique de l'air sont notés 
respectivement $\nu$ et $\mu$, et la tension interfaciale 
de l'interface film de savon / air est notée $\gamma$.

On suppose que $R_1$ et $R_2$ sont grands devant $a$ ; ainsi
le volume d'air contenu dans la bulle 1 sera pris comme égal
au volume d'une sphère de rayon $R_1$ (de même pour la bulle 2).

On note $V_0$ le volume total d'air dans les bulles 1 et 2.





\begin{enumerate}

\item
Exprimez $P_1-P_0$ en fonction du rayon $R_1$ et de l'épaisseur
$e$ du film de savon. Simplifiez cette expression en supposant $e\ll R_1$.
Exprimez de même $P_2-P_0$ en fonction de $R_2$.
%\begin{enumerate}

\item Quelles sont les solutions d'équilibre du système ? La situation $R_1 = R_2$ est-elle une situation stable ?


%En reprenant
%le calcul précédent et en comparant l'ordre de grandeur des termes
%visqueux et instationnaire dans l'équation de Navier-Stokes,
%montrez que l'approximation quasi-statique utilisée précédemment
%est effectivement valide si $\tau \gg a^2/\nu$.


\item On note $[T]$ l'échelle de temps du problème (inconnue à ce stade de la modélisation). 
Sous quelle(s) hypothèse(s) peut-on négliger le terme instationnaire et le terme d'advection dans l'équation de Navier-Stokes ?
%est effectivement valide si $\tau \gg a^2/\nu$.
%\end{enumerate}


\item
Montrez que sous les hypothèses formulées à la question précédente, l'écoulement dans
le tube est donné à tout instant par la loi de Poiseuille, et que le débit volumique
dans le tube (compté algébriquement dans la direction allant de la bulle
1 à la bulle 2) est donné par la formule suivante :

$$
Q = \frac{\pi a^4}{8 \mu L} (P_1-P_2)
$$



\item Montrez que le rayon $R_1(t)$ obéit à l'équation 
différentielle suivante :

$$
- \frac{d}{dt} \left( \frac{4 \pi R_1(t)^3}{3} \right) 
= \frac{\pi a^4\gamma }{2 \mu L} \left[ \frac{1}{R_1(t)} -     \frac{1}{R_2(t)}  \right]
$$

\item Sous quelle(s) hypothèse(s) est-il justifié de supposer que le volume
total d'air dans les bulles 1 et 2 est conservé ?
%Exprimez dans ce cas $R_2$ en fonction de $R_1$ et $V_0$ (volume total).

\item Le système admet une position d'équilibre correspondant à $R_1 = R_2 = R_0$ 
et $V_0 = 8 \pi/3 R_0^3$. On suppose que le système s'écarte légèrement 
de cette position d'équilibre et qu'on a $R_1(t) = R_0 + r(t)$ et $R_2(t) = R_0 - r(t)$.

Montrez que sous l'hypothèse $r(t) \ll R_0$ cette situation traduit bien la conservation du volume total. 


\item Par un développement limité de l'équation précédente, montrez que $r(t)$ 
obéit à une équation différentielle de la forme suivante :

$$
\frac{dr}{dt} 
= \sigma r , \qquad  \mbox{ avec } \sigma = \frac{a^4 \gamma}{4 R_0^4 \mu L} 
$$

\item Donnez la solution de cette équation. Quelle échelle de temps $[T]$ caractérisant l'évolution du système cette solution met-elle en évidence ?

%Exprimez $\sigma$ en fonction des données du problème.
%Que peut-on en déduire sur la stabilité de la position d'équilibre ?

\item
On donne les valeurs suivantes : $a = 1mm$, $R_0 = 5cm$, $\nu = 10^{-6} m^2. s^{-1}$, 
$\rho = 1.26 kg. m^{-3}$, $\gamma = 0.07 N.m^{-1}$, $L=20cm$. Calculez l'échelle de temps $[T]$ d'évolution du système. 
L'hypothèse quasi-statique est-elle bien justifiée ?

\end{enumerate}
  }
 





